**DR2800型**是一款屬於[臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")（臺鐵）的中長距離[柴聯車](../Page/柴聯車.md "wikilink")，同時也是台灣首款引進的冷暖空調柴聯車。DR2800型由日本[東急車輛製造所](../Page/東急車輛製造.md "wikilink")（現[綜合車輛製作所](../Page/綜合車輛製作所.md "wikilink")）所承造，引進的目的是為了[北迴線開通](../Page/北迴線.md "wikilink")，[宜蘭線雙線化以及](../Page/宜蘭線.md "wikilink")[台東線等非電化鐵路區間作為](../Page/台東線.md "wikilink")[自強號行駛](../Page/自強號.md "wikilink")\[1\]\[2\]\[3\]。

## 概要

在1980年代，台鐵為了連結宜蘭線與台東線為主的東部幹線，而興建北迴線，當時東部幹線雖然有柴電機車牽引的[莒光號列車](../Page/莒光號列車.md "wikilink")，以及1966年東急車輛製[DR2700型柴油對號特快列車](../Page/台鐵DR2700型柴油車.md "wikilink")\[4\]。儘管莒光號列車有設有空調系統與車內設備完善，但是缺點是柴電機車牽引客車速度緩慢，而柴油對號特快車速度較快，但是沒有空調系統，因此沒有西部幹線相同服務水準的列車。台鐵為了達成與西部幹線為主的自強號電聯車相同的營運水準，加以配合[台東線從原本的](../Page/台東線.md "wikilink")762mm軌距拓寬到1,067mm軌距的工程也即將完成，勢必需要引進新型列車來平衡東、西部的車種等級並提升東部幹線服務品質，以服務東部旅客\[5\]\[6\]。

1982年1月，台鐵向[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東急車輛製造進行承造](../Page/東急車輛製造.md "wikilink")，形式訂為DR2800型柴聯車，本型柴聯車造價動力車每輛[美金](../Page/美金.md "wikilink")40萬7千餘元，電源拖車每輛美金36萬2千餘元。列車於1982年4月30日、5月10日以及5月17日分成三批運抵[基隆港](../Page/基隆港.md "wikilink")，並且進行列車的試運轉以及相關的測試後，於1982年6月1日起開始行駛臺北－花蓮之間的自強號，票價為[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")269元；台北－宜蘭間票價則為新台幣125元\[7\]。1982年7月1日起行駛於臺北－臺東之間，票價為新台幣493元。最初購進10組，但當時DR2800型的行車快速、內裝高級，座位常常供不應求。因此台鐵在1983年11月23日決定增購5組列車，於1984年9月抵達基隆港，並且在同年11月5日改點增備車開始營運，令DR2800型總數達到15組45輛，但依舊不敷使用\[8\]。

## 規格與構造

### 車體

[Tokyu_Car_plate_and_Budd_licensed_plate_in_TRA_DR2800.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyu_Car_plate_and_Budd_licensed_plate_in_TRA_DR2800.jpg "fig:Tokyu_Car_plate_and_Budd_licensed_plate_in_TRA_DR2800.jpg")
[TRA_DR2800_at_Hualien_Station_20070618.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TRA_DR2800_at_Hualien_Station_20070618.jpg "fig:TRA_DR2800_at_Hualien_Station_20070618.jpg")
因應台灣的溫熱潮濕的氣候，列車的車體延續DR2700型採用[不鏽鋼製](../Page/不鏽鋼.md "wikilink")，不鏽鋼採用東急車輛製造取得美國[巴德公司](../Page/巴德公司.md "wikilink")（Budd）授權製造，採用[巴德柴油鐵路客車](../Page/巴德柴油鐵路客車.md "wikilink")（RDC）工法構體，車側與採用相同的內縮浪板，早期可以在車廂內的原廠製造銘牌上發現「Licensed
by
Budd」等字樣，車頭採用提醒前方的行人注意的警戒色塗裝，車輛塗裝採用車窗的上下邊緣塗裝黃色以及橘色\[9\]\[10\]。車燈採用迴旋式，在列車行駛時則持續啟動。

DR2800型在車體外觀與DR2700型不同的地方在於車窗採用大型窗戶搭配小型窗戶，車內中央的月洞門比起DR2700較長；DR2800型因設置落地型空調機，故於車體右後端有換氣用的柵欄；而DR2700型車側並無塗裝而為不鏽鋼的原色，與DR2800型車窗部塗裝不同\[11\]。

每輛車設置一組車門，最初使用手動摺疊門，為了避免乘客因為車門沒關造成摔出車外的意外事故頻傳，DR2800型車於2011年起，陸續由秦陽公司南州廠進行改造工程，改造重點為將車門從原先折疊門換成滑塞式電動門（但是安全門牽涉到車內的設計變更，故並未改造），由於需另外裝設自動門聯控的跳線，造成車端面貌變更，同時為了節省換目的地的壓克力板的時間以及避免乘客搭錯車，將初期採用[EMU100型相同的插卡式](../Page/台鐵EMU100型電聯車.md "wikilink")[車側終點顯示器](../Page/路線牌.md "wikilink")（Destination
Indicator，簡稱DI），更換為三色[發光二極體](../Page/發光二極體.md "wikilink")（LED）顯示幕，位置並從車門旁移至車體中段上方，並將車門旁舊插卡式路線牌以鋼板焊接覆蓋，而後續的DR3000型、DR3100型柴聯車與EMU300型電聯車統一使用同型的顯示幕，成為臺鐵顯示幕的標準\[12\]\[13\]。為了能夠在事故時疏散乘客，DR2800在客室前端兩側各設有一道逃生門，空調系統安裝在車廂通道旁，由於單一車門的上下車速度較慢，以及落地式空調系統占用的空間較大的緣故，後續引進的DR2900型柴聯車將空調設計在屋頂並增設車門\[14\]。

### 客室設備

DR2800型初期的客室裝潢採用類似自強號電聯車內裝，走道地板鋪設地毯，座椅採用迴轉式斜倚，採用每行2+2的座位配置，椅套採用紅色、橘色與綠色三種顏色交錯配色，車窗窗簾則裝上窗紗\[15\]；並設有類似DR2700型柴油客車的月洞門，客室內藏有散熱管線與排煙管，拱門上鑲以金屬飾版\[16\]。而台鐵為了簡化維護流程以及採購程序，因此取消窗紗跟走道地毯，並且統一座椅絨布顏色\[17\]。而車輛的通道門採用[日本國有鐵道特急型列車相同的踏板開關控制自動門](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")，但隨著DR2900與DR3000型引進後陸續改裝紅外線感應器，方便旅客進出\[18\]。

廁所每節車廂設有一組，原本廁所採男女分離式，並採用藥水循環式，行駛過程當中不斷使用的緣故容易發生惡臭，因此台鐵最後決定將車內的廁所改裝真空循環式，並將一間廁所改造成機械室；電源拖車的廁所則以及車勤服務區在1993年7月撤除並改裝成乘務員室，並且增設座位來彌補車輛座位不足的情況\[19\]。

不過隨著車廂逐漸老態、不敷使用，2001到2002年時陸續由隆成發鐵工廠進行一連串更新工程，部分車廂內原本為手動通道門改為觸控式開關之自動門，座椅全面換新灰色與紅色相間的絨布，車內壁板、拱門改為黃白色、天花板更改為黃白色飾板，行李架更換成茶色玻璃行李架，上下車門高度從兩階改為一階等等內裝更新作業\[20\]。2003年7月因為[尊龍火燒車事件因此將安全門旁的四個座位移除](../Page/尊龍客運高速公路火燒車事件.md "wikilink")。2011年秦陽改造時將DR2850型的手動通道門更新成觸控門，並且將座椅的絨布再度改成深藍色或紫色\[21\]\[22\]。

### 轉向架與動力機械

[TRA_DR2810_Driver_Cab_20070618.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TRA_DR2810_Driver_Cab_20070618.jpg "fig:TRA_DR2810_Driver_Cab_20070618.jpg")
列車引擎初期全數採用[康明斯](../Page/康明斯.md "wikilink")（固敏式）NT855R-R4型電子控制燃油型引擎，而單組連續靜態輸出功率為310[hp](../Page/馬力.md "wikilink")/2100[rpm](../Page/每分鐘轉速.md "wikilink")（≈231kW），變速機採用[新潟鐵工所製造的DBSF](../Page/新潟運輸系統.md "wikilink")110型[液力變矩器](../Page/液力變矩器.md "wikilink")，列車的最高時速可達到110km/h\[23\]。車輛使用的電力全數仰賴DR2850型的發電引擎進行供電，發電機採用富士電機製造的3FC5314E-4Z型三相交流發電機，供應空調用三相交流電440V，供應日光燈與換氣風扇所使用的110V電力以及控制電源與蓄電池的直流電24V，並且可供應2個編組共6節車廂使用\[24\]。動力車在2002年到2003年間陸續更換成DR3100型相同的康明斯NTA855-R1引擎，並且提供單組連續靜態輸出提升到350hp/2350rpm（≈260kW）動力。DMU2800型的引擎冷卻器與DR2700型設置在車廂的車頂上方\[25\]。冷卻風扇採用油壓馬達驅動，自動感測並且依照迴轉數控制冷卻水的溫度\[26\]。

DR2800型的[轉向架採用東急製造的直接式空氣轉向架](../Page/轉向架.md "wikilink")，第一層懸吊為金屬彈簧，第二層懸吊為翼式軸箱，在動力車（生產編號均以DR2800開頭）採用TS-124型轉向架，無動力電源車（生產編號均以DR2850開頭）採用TS-125型轉向架，同時DR2800是台鐵首次採用空氣彈簧轉向架的柴油客車\[27\]。

DR2800型的制軔系統採用Naboco製SMEE型電磁直通制軔，基本制軔系統設置H-5A型軔機控制，與[鐵路機車或是其他車輛連結時則具備緊](../Page/鐵路機車.md "wikilink")、鬆軔模式，因此台鐵為了作業上的需求，並且與其他車輛的自動軔機互通，陸續將原本的M型緊急閥改為E型緊急閥，與後續引進的DR2900型有所不同的是，基本制軔系統採用掛鉤式（又稱之為雙抱槓桿式），並使用鑄鐵閘瓦\[28\]。

### 保安裝置

DR2800型的鐵路安全裝置最初引進時裝設瑞典[愛立信製](../Page/愛立信.md "wikilink")[自動列車警報裝置](../Page/自動列車警報裝置.md "wikilink")（AWS）以及[自動列車停止裝置](../Page/自動列車停止裝置.md "wikilink")（ATS-SN以及ATS-P），後來發生多次列車事故，臺鐵在2006年引進[龐巴迪製的列車自動保護系統](../Page/龐巴迪.md "wikilink")（ATP）\[29\]，相當於等級一規範（包含了[ETCS](../Page/歐洲列車控制系統.md "wikilink")），並且加入行車無線電話，將原有的自動列車警報裝置移除。

## 形式說明與編組方式

### 編組體系

DR2800型一組固定為三輛編成一組，兩端為駕駛動力車中間為電源拖車，實際運用時常以3組9輛作為編組，5組15輛的情形只有在連續假期或是特殊節日等運量需求較大時才會出現\[30\]。。配置方式是駕駛動力車DR2800型、電源拖車DR2850型以及駕駛動力車DR2800型\[31\]。DR2800型的控制系統與後續引進的[DR2900](../Page/台鐵DR2900型柴聯車.md "wikilink")－[DR3100型以及](../Page/台鐵DR3100型柴聯車.md "wikilink")[DR1000型列車相同](../Page/台鐵DR1000型柴油客車.md "wikilink")，因此可以總控運轉的方式進行摘掛不同形式的柴聯車，由於DR2800型與DR2700型的控制系統不同的緣故，無法進行總控運轉。

  - DR2800型
    駕駛動力車，列車的車頂設置引擎冷卻器以及排氣管；車下設有廁所與機械室，一共30輛。車底設置油箱、電池與儀表箱、基本制軔系統的控制元件、[空氣壓縮機](../Page/壓縮機.md "wikilink")、廁所用水箱、引擎用的空氣濾清器、排氣管消音器與變速油箱、[接觸器開關等設備](../Page/接觸器.md "wikilink")。DR2800型動力車原始設置48個座位，車廂經歷多次改造因此載客量是38位。

  - DR2850型
    附有發電機之電源拖車，設有車長室，一共15輛。車頂與車底設備大致與DR2800型動力車相同，多了柴油發電機以及變壓器作為空調電力來源。DR2850型電源車原始配置42個座位，同樣歷經改造後的座位數是46位。

  - 編組方式

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>車廂編號</p></td>
<td><p>1、4、7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>形式</p></td>
<td><p>40DR2800<br />
(M)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>其他設備</p></td>
<td><p>WC</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>座位數</p></td>
<td><p>38位</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

::;範例

::\* 長：車長及乘務員室

::\* WC：廁所 參考資料：\[32\]\[33\]

### 編組方式

DR2800型列車因歷年車輛檢修的關係，本組車編號前9組27輛的動力車（DR2801－2818）已被打散，部分車輛方向也有顛倒情況

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>編組</p></th>
<th></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>style="width:6em; |40DR2800</p></td>
<td><p>40DR2850</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>DR2805</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td><p>DR2803</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p>DR2802</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p>DR2808</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td><p>DR2815</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td><p>DR2811</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p>DR2804</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p>DR2801</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td><p>DR2816</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td><p>DR2820</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>：</p></td>
<td><p>：</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td><p>DR2830</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

參考資料：\[34\]\[35\]

### 運用方式

[LCF_plate_in_TRA_DR2800.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LCF_plate_in_TRA_DR2800.jpg "fig:LCF_plate_in_TRA_DR2800.jpg")
DR2800型柴聯車全數隸屬於[花蓮機務段](../Page/花蓮機務段.md "wikilink")\[36\]\[37\]，1982年6月1日開始服務台北往返花蓮的自強號，後因[南迴線通車](../Page/南迴線.md "wikilink")，服務範圍擴大到[東部幹線](../Page/台東線.md "wikilink")、[宜蘭線](../Page/宜蘭線.md "wikilink")、[北迴線](../Page/北迴線.md "wikilink")、[南迴線](../Page/南迴線.md "wikilink")、[屏東線](../Page/屏東線.md "wikilink")，以及[縱貫線南段](../Page/縱貫線南段.md "wikilink")（至[台南](../Page/台南車站.md "wikilink"))、[縱貫線北段](../Page/縱貫線北段.md "wikilink")（至[樹林](../Page/樹林車站.md "wikilink")）為目前柴油自強號的主力列車，偶爾會替駛潮州－枋寮、花蓮機務段EMU500所行駛的區間車\[38\]。

1989年秋季至1991年底曾行駛[屏東線](../Page/屏東線.md "wikilink")，主要是作為[高雄](../Page/高雄車站.md "wikilink")－[屏東間的通勤自強號](../Page/屏東車站.md "wikilink")，還有一往復延駛至枋寮，以1組3輛行駛。取代1985年所行駛的[DR2700型柴油客車](../Page/台鐵DR2700型柴油車.md "wikilink")；在1991年[春節等連續假日期間](../Page/春節.md "wikilink")，原行駛屏東線的DR2800型柴聯自強號支援西幹線，或迴送板橋調車場支援東幹線（當時東幹線列車基地，目前已被樹林調車場取代，而當時南迴線尚未開放通車），DR2700型則代行其班車，以平快車票價計費\[39\]。

2016年9月24日因颱風影響列車運用，372/373次由本型車代行（原為DR2900/DR3000型行駛）

2018年10月12日起因高雄鐵路地下化新月台與本型車車門和月台間縫隙過大，故全面退出南迴線、屏東線、縱貫線南段

  - 2018年10月12日起運用班次如下（平日3組9輛行駛，連假可能會加掛一組4組12輛行駛）：
      - 花蓮－樹林：204次、221次、236次、246次、251次、6221次、6236次、6251次（221次、236次、251次逢週日停駛，6221次、6236次、6251次逢週日行駛）
      - 台東－樹林：407次
      - 花蓮－台東：420次

運用順序:420=407-236/6236-251/6251=204-221/6221-246

## 參考資料

  - 引用台鐵以及官方公布的資料（T）

<!-- end list -->

  - 參考書目（B）

<!-- end list -->

  - 新聞報導（N）

<!-- end list -->

  - 其他資料（O）

## 相關條目

  - [自強號](../Page/自強號列車.md "wikilink")
  - [臺鐵柴聯車](../Page/臺鐵柴聯車.md "wikilink")
  - [DR2900型](../Page/台鐵DR2900型柴聯車.md "wikilink")
  - [DR3000型](../Page/台鐵DR3000型柴聯車.md "wikilink")
  - [DR3100型](../Page/台鐵DR3100型柴聯車.md "wikilink")

## 外部連結

  - [臺灣鐵路管理局-車種介紹 DR2800](http://www.railway.gov.tw/TW/cp.aspx?sn=3600)

  - [Train
    Collection-台鐵DR2800型自強號柴聯車](http://emu300ct.myweb.hinet.net/index/tramus/DR2800.htm)

  - [台鐵DR2800型柴聯車座位配置圖](http://tdckw.pixnet.net/album/photo/91291785)(來源：[台鐵座位配置圖](http://tdckw.pixnet.net/album/set/3633246)相簿)

[Category:臺灣鐵路管理局車輛](../Category/臺灣鐵路管理局車輛.md "wikilink")
[Category:台灣柴聯車](../Category/台灣柴聯車.md "wikilink")
[Category:日本出口柴油動車組](../Category/日本出口柴油動車組.md "wikilink")
[Category:東急製鐵路車輛](../Category/東急製鐵路車輛.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.

30.
31.
32.
33.
34.

35.

36.
37.
38.
39.